\documentclass[
	11pt,
	german
]{fphw}

% Template-specific packages
\usepackage[utf8]{inputenc} % Required for inputting international characters
\usepackage[T1]{fontenc} % Output font encoding for international characters
\usepackage{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx} % Required for including images
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs} % Required for better horizontal rules in tables
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage{listings} % Required for insertion of code
\usepackage{enumerate} % To modify the enumerate environment

\usepackage{babel,csquotes,newcent,textcomp}
\usepackage[backend=biber,sortcites]{biblatex}

\addbibresource{literatur.bib}


\graphicspath{{./img/}}

\title{Zanko Docker Server in Podman / Docker} % Assignment title

\author{Stefan Zanko} % Student name

\date{19. Juni 2020} % Due date

\institute{HTBLuVA Spengergasse}

\class{Misshandlung}

\professor{Herr	Professor, Hoheiser-Pförter}

\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Einzelne Schritte}
\begin{tabular}{ | l | l | l | l | l | }
  \hline
		Erledigt & Schrittname & Ergebnisse & Erledigt bis & Offene Punkte \\
		Ja || Nein & & Was kam heraus & YYYY-MM-DD & Was steht noch aus \\
  \hline
		& Hostmaschine aufgesetzt & & &\\
		\hline
		& Software installiert & & &\\
		\hline
		& Images gepullt & & &\\
		\hline
		& Netzwerkarchitektur erstellt& & &\\
		\hline
		& DNS Server aufgesetzt & & &\\
		\hline
		& HTTP Server aufgesetzt & & &\\
		\hline
		& FTP Server aufgesetzt & & &\\
		\hline
\end{tabular}


\section{Das Team}

Das Team mit der Nummer 10 besteht aus folgenden Personen ganz alleine ohne jegliche Unterstützung 

\section{Setup}

\subsection{Hostmaschine} 
Der Host ist ein Arch Linux Computer der Podman direkt installiert hat.
Es wurde Arch Linux gewählt weil es eine gute Community Wiki hat und eine Rolling Release Distro ist und minimalistisch ist vom der Installation.
Ebenso weil Arch Linux weil es schnell aktuelle Version von Software bekommt und Free Open Source Software promoted.
Als Netzwerk für den Container wird das default Netzwerk von Podman verwendet deswegen wird umgenattet.

\subsection{Softwarelösung} 
Es wurde Podman für die Lösung gewählt da wenn man bei Docker die Daemon einen Fehler hat man lauter verwaiste Prozesse hat und Docker selbst nicht mehr funktioniert.\cite{podmanoverview}
Podman hat den Vorteil das man Container Rootless ausführen kann solange es richtig konfiguriert ist und nicht in der Range 0-1024, jedoch besteht das Problem das die IP Adressen des Containers bei jedem Start um eins hoch geht und so die Configuration über IP Adressen immer ausgebessert muss beim Start des Containers.

	\lstinputlisting[
		caption=Basic Setup installieren,
		label=lst:basicSetup,
		language=sh,
		frame=single,
		showstringspaces=false,
		numbers=left,
	]{conf/BasicSetup.sh}\cite{dnsserverimage} \cite{webserverimage} \cite{ftpserverimage}

\subsection{Images von Docker}

	\lstinputlisting[
		caption=Docker Images pullen,
		label=lst:ImagesPullen,
		language=sh,
		frame=single,
		showstringspaces=false,
		numbers=left,
	]{conf/PodmanPullImages.sh}

\newpage

\section{Durchführung}

\subsection{Netzwerkaufbau}

\begin{figure}
	\def\svgwidth{\linewidth}
	\input{img/Zanko_Netzwerkarchitektur.pdf_tex}
	\caption{Netzwerkaufbau}
\end{figure}

	
Das Netzwerk ist ein privates C Netz.
Die IP Adressen \&\& DNS Namen sind für die Images folgend:
Die lokale Domain heißt t10-ahbgm.lan
\begin{itemize}
	\item{DNS Server 172.17.0.3 dns.t10-ahbgm.lan}
	\item{HTTP Server 172.17.0.2 webserver.t10-ahbgm.lan}
	\item{FTP Server 172.17.0.4 ftp.t10-ahbgm.lan  }
\end{itemize}

\subsection{DNS Server Setup}

	Einen Konfigurationsfile für Dnsmasq mit folgenden Inhalt anlegen

	\lstinputlisting[
		caption=Dnsmasq Config,
		label=lst:DnsmasqConfig,
		language=sh,
		frame=single,
		showstringspaces=false,
		numbers=left,
	]{conf/container/dnsmasq.conf}
	Das ganze Starten mit:

	\lstinputlisting[
		caption=DNS Container erstellen,
		label=lst:createDNSServer,
		language=sh,
		frame=single,
		showstringspaces=false,
		numbers=left,
	]{conf/container/dnsmasqStart.sh}
	Zum Kontrollieren einfach auf die Webseite gehen mit dem Port der Lokal angeben wurde in diesen Fall 5380.
	Von dort aus kann man noch das ganze nach konfigurieren.

	\lstinputlisting[
		caption=IP bekommen,
		label=lst:getIPCommand,
		language=sh,
		frame=single,
		showstringspaces=false,
		numbers=left,
	]{conf/getIP.sh}
	Schauen ob das ganze funktioniert hat

	\lstinputlisting[
		caption=Testen ob die DNS Domain funktioniert,
		label=lst:dnsdomainTest,
		language=sh,
		frame=single,
		showstringspaces=false,
		numbers=left,
	]{conf/container/dnsContainerTest.sh}
	Wichtig damit der Client den DNS Server ändert muss /etc/resolv.conf bearbeitet werden sodass zusätzlich zum default DNS Server auch die IP des Dockers DNS angeben werden muss


\subsection{HTTP Server Setup}

	\lstinputlisting[
		caption=Webserver Container erstellen,
		label=lst:createWebserver,
		language=sh,
		frame=single,
		showstringspaces=false,
		numbers=left,
	]{conf/container/HTTPStart.sh}
	Zum Testen ob der Webserver funktioniert

	\lstinputlisting[
		caption=Webserver testen,
		label=lst:webserverTestCommand,
		language=sh,
		frame=single,
		showstringspaces=false,
		numbers=left,
	]{conf/container/WebserverTest.sh}
	\includegraphics[width=16cm]{Zanko_Webserver_Aufruf}
	\lstinputlisting[
		caption=Webserver Domain testen,
		label=lst:webserverDNSTestCommand,
		language=sh,
		frame=single,
		showstringspaces=false,
		numbers=left,
	]{conf/container/dnsWebserverTest.sh}



\subsection{FTP Server Setup}
	\lstinputlisting[
		caption=FTP Server Container erstellen mit,
		label=lst:createFTP,
		language=sh,
		frame=single,
		showstringspaces=false,
		numbers=left,
	]{conf/container/ftpStart.sh}
	\lstinputlisting[
		caption=Mit FTP Server sich verbinden,
		label=lst:connectftp,
		language=sh,
		frame=single,
		showstringspaces=false,
		numbers=left,
	]{conf/container/ftpConnect.sh}
	\includegraphics[width=16cm]{Zanko_FTP}
	
	\lstinputlisting[
		caption=FTP Server testen,
		label=lst:testFTP,
		language=sh,
		frame=single,
		showstringspaces=false,
		numbers=left,
	]{conf/container/dnsFTPServerTest.sh}

\subsection{Sich mit dem ORF verbinden}




\section{Probleme}

\subsection{Hostmaschine}
	\begin{enumerate}
		\item Port 53 für DNS besetzt
	\end{enumerate}
\subsubsection{Antwort}
	\lstinputlisting[
		caption=Blockierten Port finden,
		label=lst:findBlockPort,
		language=sh,
		frame=single,
		showstringspaces=false,
		numbers=left,
	]{conf/findBlockPort.sh}



\subsection{Podman}

\section{Nächste Schritte}

Die DNS Proxy aufsetzen die gefordert wird vom Herrn Hoheiser-Pförter.
HTTPS für den HTTP Server einrichten mit Portforwarding
\section{Lizenz}
	\input{img/by-sa.pdf_tex}
	\cite{license}
\section{Quellen}
%\begin{itemize}
%	\item{\href{https://www.netways.de/blog/2019/05/31/podman-ist-dem-docker-sein-tod/}{Docker Podman Vergleich}} \item{Docker Images}
%	\begin{itemize}
%		\item{\href{https://github.com/jpillora/docker-dnsmasq}{DNS Image}}
%		\item{\href{https://github.com/opsxcq/docker-helloworld-http}{HTTP Server Image}}
%		\item{\href{https://github.com/bogem/dockerfiles/tree/master/ftp}{FTP Server Image}}
%	\end{itemize}
%	\item{\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{Lizenz}}
%\end{itemize}

\printbibliography

\end{document}
